\chapter{Criptografia}

Um método criptográfico deve possuir a habilidade de recuperar o dado original. Para fazer isso utiliza-se de um algoritmo que reproduz passo a passo uma sequência de instruções. Este algoritmo pode ser implementado por um programa computacional.

\section{CRIPTOGRAFIA ASSIMÉTRICA}

Criptografia assimétrica um método descoberto nos anos 1970 fornecendo um modo seguro para enviar uma chave criptográfica, usando duas chaves diferentes.
Segundo \citeonline{CRIPTO} algoritmos assimétricos contam com duas chaves, uma que realiza a encriptação do dado e outra chave diferente, mas relacionada, que realiza a decriptação. Este método também é conhecido como criptografia de chave pública. 

A caracterísitca mais importante para este tipo de algoritmo segundo \citeonline{CRIPTO} é ser impossível determinar a chave de descriptografia tendo-se apenas a chave de criptografia e o conhecimento do algoritmo utilizado.


\section{RSA}
Normalmente utiliza-se a criptografia RSA para encriptar a chave simétrica da sessão para acelerar o processo, já que ela chega a ser 700 vezes mais lenta do que o algoritmos simétricos quando se utiliza uma chave RSA de 1024 bits. Uma chave pública RSA consiste de dois componentes: um módulo e um exponente público. A chave privada é composta do mesmo módulo e de um exponente privado. O módulo é gerado a partir da multiplicação de dois números primos grandes, no caso de uma chave de 1024 bits utiliza-se números primos com 155 dígitos em média.

Ao gerar uma chave RSA obtém-se dois números primos distintos comumente chamados de \textit{p} e \textit{q}, também é definido um exponente público \textit{e}. Multiplica-se então \textit{p} e \textit{q} para obter o módulo \textit{n}. Por fim é calculado o exponente privado com base em \textit{e}, \textit{p} e \textit{q}. Ao final do processo \textit{p} e \textit{q} são descartados. 

A segurança providenciada pelo algoritimo RSA se deve à dificuldade de fatoração de números primos grandes. Atualmente o tamanho de chave mais utilizado é de 1024 bits. Considerando que o recorde de fatoração foi de 512 bits, sendo que para isto a equipe responsável utilizou 292 computadores comercialmente disponíveis e ainda assim levaram em torno de 5 meses para conseguir fazê-lo.

\section{ENCRIPTAÇÃO DE CURVA ELÍPTICA}

O sistema de curva elíptica se baseia na estrutura do grupo de pontos de uma curva elíptica em um plano finito.
Um curva elíptica é definida como uma curva cúbica em um plano que possui uma estrutura topográfica equivalente a um toro. Segundo \citeonline{TORUS} é uma superfície que possui um único "furo" ou em alguns casos pode possuir múltiplos "furos" sendo então chamado de \textit{n}-tori onde \textit{n} é o número de "furos" que o toro possui.
Uma representação simples de uma curva elíptica é demonstrada na Figura \ref{fig:curvaEliptica}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Curva elíptica}
    \label{fig:curvaEliptica}
    \includegraphics[scale=0.8]{Images/EC.png}
    \legend{Fonte: Cloudflare, 2013}
\end{figure}

Para poder ser utilizada em computadores deve haver uma redução da curva elíptica, em que apenas os pontos que estão posicionados em números inteiros são utilizados gerando uma imagem como representada na Figura \ref{fig:curvaElipticaPlano}. Mesmo não parecendo uma curva, esta imagem ainda representa os mesmos pontos definidos pela equação $(y^2 = x^3 - x + 1) $, contudo, apenas os pontos posicionados em números inteiros são mantidos. Esta forma de representação ainda permite sua utilização para a criptografia de curva elíptica, facilitando além disso o processo para o computador que nesta imagem apenas tem de traçar uma linha reta que é transportada para o outro lado do plano quando encontra sua borda.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Curva elíptica representada em um plano}
    \label{fig:curvaElipticaPlano}
    \includegraphics[scale=0.4]{Images/image06.png}
    \legend{Fonte: Cloudflare, 2013}
\end{figure}

Segundo \citeonline{ECC} este método utiliza-se da propriedade de que um número quando é multiplicado por um ponto na curva ele irá produzir outro ponto nela. Contudo mesmo sabendo-se o ponto original e o resultado é muito difícil saber qual número foi utilizado tornando-se assim muito valiosa para a criptografia. Até o momento não foram encontradas formas de reduzir a quantidade de tentativas necessárias para reverter este processo. Uma comparação que pode ser feita entre algoritmos criptográficos é a quantidade de energia necessária para se quebrar o algoritmo. Para facilitar a comparação, uma analogia pode ser feita convertendo os valores para quanta água pode ser fervida com a mesma quantidade de energia. Por esta medida uma chave RSA de 228 bits requer menos energia do que é necessário para ferver uma colher de chá de água. Em comparação, quebrar uma chave criptográfica de curva elíptica requer energia o suficiente para ferver toda a água no planeta Terra. Para obter o mesmo nível de segurança seria necessária uma chave RSA de 2380 bits. \cite{ECC2}

O problema matemático utilizado para garantir a segurança dos algoritmos criptográficos de curva elíptica é o logaritmo discreto da curva elíptica. Mesmo após décadas de pesquisa ainda não foram encontrados meios para acelerar o processo de resolução deste problema. O método mais eficiente conhecido para este problema ainda é a abordagem ingênua, ou seja por tentativa e erro. Isto permite que chaves muito menores sejam utilizadas por algoritmos criptográficos de curva elíptica para garantir a mesma segurança de uma chave maior do método RSA.

Alguns exemplos de uso deste método criptográfico são, segundo \citeonline{ECC2}:
\begin{itemize}
    \item Certificados digitais pela Cloudflare.
    \item Mecanismo para provar a posse de bitcoins.
    \item Assinatura de mensagens no serviço iMessage da Apple.
    \item Encriptação de informações de DNS (\textit{Domain Name System}) utilizando DNSCurve.
    \item Autenticação para navegação na internet usando SSL/TLS (\textit{Secure Socket Layer/Transport Layer Security}).
    \item Proteção de comunicações internas do governo americano.
    \item Assegurar a anonimidade de usuários do projeto TOR.
\end{itemize}

\section{VETORES DE ATAQUE}

Vários casos de ataques a sistemas foram reportados nos últimos anos, como por exemplo da invasão da empresa Equifax em 2017, que vazou os dados pessoais de milhões de americanos. Segundo \citeonline{EQUIFAX} a empresa Equifax, uma empresa de consulta de crédito, sofreu a invasão em 7 de setembro de 2017, vazando as informações de 146,6 milhões de indivíduos. Os dados vazados foram número do seguro social (um número utilizado como identidade nos Estados Unidos), endereço, números de telefone, números de carteira de motorista, e-mails, números de cartão de crédito, entre outros. Ainda foram vazados alguns documentos em formato de imagem, o que inclui carteiras de motorista, seguro social, identificadores de pagador de impostos e passaportes entre outros documentos sensíveis.

Esta invasão ocorreu ao longo de um período extendido de tempo, devido às várias bases de dados que foram utilizadas para angariar todos estes dados. O atacante possuía persistência na rede\footnote{Persistência na rede é quando um atcante possui um ou mais dispositivos os quais ele pode acessar a qualquer momento, sem a necessidade de utilizar uma técnica de invasão.} da Equifax permitindo assim que ele acessasse estas diferentes bases de dados e possibilitando que ele obtivesse as credenciais para as bases.

Existe ainda a possibilidade de um atacante executar um ataque \textit{man-in-the-middle}, que consiste em um atacante interceptar o tráfego de servidor ou usuário. No contexto de uma aplicação PaaS este tipo de ataque é menos comum, contudo pode ser facilmente efetuado por um funcionário descontente com o \textit{data center} onde a aplicação está hospedada. Segundo \citeonline{MITM} um ataque \textit{man-in-the-middle} ocorre quando um invasor se coloca entre duas partes que tentam se comunicar, interceptando suas mensagens e então as repassando à outra parte envolvida. Este tipo de ataque não se limita apenas ao mundo \textit{online} podendo ocorrer até mesmo no mundo \textit{offline}. Um ataque \textit{man-in-the-middle} é representado graficamente pela Figura \ref{fig:MITMfigure}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Ataque \textit{man-in-the-middle}}
    \label{fig:MITMfigure}
    \includegraphics[scale=0.6]{Images/tecnicas-4.png}
    \fonte{Gabriel Rebello e Eduardo Araujo, 2016}
\end{figure}

Em muitos casos os vazamentos de dados são ocasionados por funcionários e colaboradores, em alguns casos isto ocorre de forma involuntária. Um acontecimento recente deste tipo ocorreu com a Adobe, mais precisamente com a equipe de resposta a incidentes de segurança em produtos. No \textit{blog} desta equipe foi publicada a chave privada utilizada para receber mensagens e para fazer as postagens no \textit{blog}. Esta chave, por pertencer a uma equipe com pouca interação com o consumidor final, não acarretou em grandes danos o usuários de produtos da Adobe \cite{ADOBE}. Contudo, em um cenário mais sério, uma chave privada publicada poderia ser utilizada para roubar as informações dos clientes da empresa. 